\chapter{测试与分析}
\label{chap:eval}
本小节主要介绍对本文所介绍的分布式同步控制器实现的评估。第一个小节介绍
了评测的基本环境设定和所使用的测试程序。第二个小节提供了实现分布式同步
控制器对其存储表项和队列大小的设定依据，以及在实际运行中对这些存储表项
的使用情况。接下来的一个小节测试了在实际运行中，处理器与控制器之间的通
讯所引入的消息花费比例。最后两个小节分别给出了分布式同步控制器相对于栅
栏指令和集中式控制器的性能提升。

\section{测试环境设定}
在实际的实现中，本文使用了 MARSSx86 模拟器来对常见的 x86-64 架构进行模
拟，并在原有模拟器的基础上进行了改进。表 \ref{tab:settings} 中展示了本
文所提供的实现中模拟器的具体参数。实现中一共使用了 8 个处理器，其中每个
处理器均设计为提供乱序执行的流水线，这意味着在实际的执行中，存储指令之
后的读取指令有可能会在存储指令之前完成。store buffer 和 load buffer 均
为可以包含 48 项指令存储单元。根据 switch 改造而成的互联控制器的消息处
理延迟为 1 个时钟周期，这个周期是与改造之前的 switch 是一致的。每个同步
控制器的读写延迟被设定成了 10 个时钟周期，这个设定是根据体系结构中的目
录结构的延迟而定的。同步控制器处理消息的带宽为 3 个消息每周期。在测试中，
本文采用的测试程序主要是从 PARSEC 和 SPLASH-2 中选取的。

\section{分布式同步控制器表项及其消息队列大小的设定}
根据 \ref{subsec:opt} 中所描述的优化，在设定每个同步控制器中的存储项目
多少时，应当考虑到实际运行中所使用的表项多少。因此，本文先采用了集中式
的实现方法对一些测试程序进行了对同步控制器中的表项的使用情况统计。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \bicaption[tab:settings]{本文的实现在 MARSSx86 模拟器中的参数设定}{体
    系结构的具体参数设定}{Table}{Specific settings for architecture
    simulation.}
  
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \textbf{处理器} & 8核，乱序执行处理器 \\
    \midrule
    \textbf{互联控制器延迟} & 1 时钟周期 \\
    \midrule
    \textbf{同步控制器数量} & 8 个 \\
    \midrule
    \textbf{同步控制器表项大小} & 读取/存储信息各 10 项 \\
    \midrule
    \textbf{同步控制器访问延迟} & 10 时钟周期 \\
    \midrule
    \textbf{同步控制器消息队列} & 10 个消息条目 \\
    \midrule
    \textbf{同步控制器处理消息的带宽} & 每周期 3 个消息 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  
  \bicaption[tab:usage]{集中式同步控制器中表项数目的使用情况}{集中式同
    步控制中的表项使用情况}{Table}{The used numbers of entries in
    centralized synchronization controller.}

  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \textbf{测试程序} & \textbf{最大存储指令数} & \textbf{最大读取指令数} \\
    \midrule
    fluidanimate & 15 & 23 \\
    \midrule
    water-nsquared & 64 & 69 \\
    \midrule
    ocean & 3 & 0 \\
    \midrule
    radiosity & 6 & 60 \\
    \midrule
    blackscholes & 0 & 0 \\
    \midrule
    cholesky & 67 & 34 \\
    \midrule
    fft & 68 & 9 \\
    \midrule
    fmm & 17 & 63 \\
    \midrule
    lu & 5 & 9 \\
    \midrule
    radix & 61 & 0 \\
    \midrule
    raytrace & 2 & 12 \\
    \midrule
    streamcluster & 15 & 13 \\
    \midrule
    swaptions & 25 & 0 \\
    \midrule
    water-spatial & 53 & 50 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

表 \ref{tab:usage} 中展示了在集中式控制器中各种测试程序运行下控制器中的
最大表项使用数目。在这些测试程序中，有些程序在各个线程之间的同步冲突十
分严重，由此，在控制器中的最大存储指令数目和最大读取指令数目要明显高于
其他测试，如 water-squred、water-spatial、cholesky 等。但总体上来说，可
以看到，无论冲突多么严重，控制器中的表项数目都没有达到 70 项。因此，在
实现中可以假定，对于大部分应用程序来说，所需要的各表表项数目都不会超
过 70。这也是在本文的分布式同步控制器实现中平均分配给各个同步控制器的表
项数目仅为 10 项的依据。
\begin{table}[H]
  \centering
  
  \bicaption[tab:distrusage]{分布式控制器中每个控制器中的表项使用情况}{分
    布式控制器中的表项使用情况}{Table}{The used numbers of entries in
    each distributed synchronization controller.}

  \begin{tabular}{c c c c c c c c c c c c c c c c c c c}
    \toprule
    \multirow{2}{*}{\textbf{测试程序}} & \multicolumn{9}{c}{\textbf{最大存储指令数}} & \multicolumn{9}{c}{\textbf{最大读取指令数}} \\
    \cline{2-19}
     & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{和} & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{和} \\
    \midrule
    fluidanimate & 1 & 1 & 1 & 1 & 6 & 1 & 2 & 0 & 13 & 3 & 3 & 3 & 3 & 5 & 2 & 1 & 0 & 20 \\
    \midrule
    water-nsquared & 7 & 9 & 8 & 4 & 10 & 3 & 8 & 9 & 58 & 9 & 9 & 7 & 6 & 8 & 7 & 6 & 7 & 59 \\
    \midrule
    ocean & 0 & 0 & 0 & 2 & 0 & 0 & 2 & 0 & 4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \midrule
    radiosity & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 5 & 5 & 7 & 9 & 9 & 3 & 8 & 10 & 6 & 57 \\
    \midrule
    blackscholes & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    \midrule
    cholesky & 8 & 8 & 8 & 9 & 3 & 7 & 9 & 8 & 60 & 4 & 5 & 6 & 4 & 4 & 2 & 4 & 4 & 33 \\
    \midrule
    fft & 8 & 8 & 8 & 8 & 8 & 8 & 8 & 8 & 64 & 2 & 1 & 1 & 2 & 0 & 1 & 1 & 1 & 9 \\
    \midrule
    fmm & 2 & 3 & 3 & 2 & 1 & 3 & 2 & 2 & 18 & 8 & 8 & 7 & 7 & 8 & 9 & 3 & 3 & 53 \\
    \midrule
    lu & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 4 & 2 & 3 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 17 \\
    \midrule
    radix & 7 & 3 & 13 & 8 & 8 & 8 & 7 & 6 & 60 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \midrule
    raytrace & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 3 & 2 & 1 & 0 & 1 & 2 & 2 & 2 & 1 & 11 \\
    \midrule
    streamcluster & 0 & 1 & 2 & 2 & 3 & 2 & 2 & 1 & 13 & 0 & 3 & 2 & 2 & 1 & 1 & 4 & 2 & 15 \\
    \midrule
    swaptions & 3 & 2 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 4 & 24 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \midrule
    water-spatial & 6 & 6 & 4 & 8 & 6 & 6 & 7 & 6 & 49 & 6 & 9 & 9 & 8 & 4 & 6 & 2 & 7 & 51 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

表 \ref{tab:distrusage} 中所展示的是在按照前面章节给出的描述对同步控制
器进行分布式优化过后，各个分布式同步控制器在运行不同测试程序时所包含的
最大存储和读取指令信息数目。由该表中各个控制器的最大数目之和可以看出，
所有控制器所处理的最大数目之和与集中式的同步控制器基本一致。但是由于分
布式同步控制器将所有的地址较为平均的平摊在了各个控制器之上，因此可以适
当的缓解控制器的消息处理压力。同时，在运行测试的过程中，大部分测试中的
大部分分布式同步控制器的消息队列都是空的，只有 water-nsqured 的 4 号控
制器和 radiosity 的 5 号控制器中的消息队列分别有最大 3 个和最大 1 个消
息停留在消息的缓冲队列中。

\section{分布式同步控制器所引入的消息量}

\begin{table}[H]
  \centering
  
  \bicaption[tab:traffic]{分布式同步控制器中引入的消息数量比例}{分布式
    控制器中所引入的消息比例}{Table}{Percentage of traffic introduced
    by distributed synchronization controllers}

  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \textbf{测试程序} & \textbf{消息占比（\%）} \\
    \midrule
    fluidanimate & 12.3 \\
    \midrule
    water-nsquared & 16.1 \\
    \midrule
    ocean & 0.2 \\
    \midrule
    radiosity & 1.6 \\
    \midrule
    blackscholes & 0.1 \\
    \midrule
    cholesky & 11.3 \\
    \midrule
    fft & 3.7 \\
    \midrule
    fmm & 5.9 \\
    \midrule
    lu & 0.7 \\
    \midrule
    radix & 9.9 \\
    \midrule
    raytrace & 2.7 \\
    \midrule
    streamcluster & 0.1 \\
    \midrule
    swaptions & 4.2 \\
    \midrule
    water-spatial & 10.2 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

表 \ref{tab:traffic} 表示的是在使用分布式同步控制器时所引入的消息大小
占整个体系结构中所有消息大小的比重。其中，所有的消息指的是完成读写操作
所需要的消息大小。除去分布式同步控制器所引入的消息外，这些消息主要包括：
处理器与高速缓存之间往来的消息，各级高速缓存之间所传递的消息以及高速缓
存与目录在完成高速缓存间一致性协议所需要的消息。对于单个消息的大
小，分布式同步控制器基本与其他消息的大小一致，这是因为在实现中，复用了
原有实现中消息的实现。根据表 \ref{tab:traffic} 中所给出的控制器消息大
小占比，可以看到，其中引入消息大小最多的是 bakery 这一测试程序，这是因
为，根据 bakery 的实现，其基本功能就是不停的尝试拿锁进入关键区间，并在
关键区间中的操作仅仅为一条加法操作。因此 bakery 需要在不同处理器之间协
调的共享变量是十分多的。但即使是这样，在分布式的同步控制器中所引入的消
息量也没有超过 $16\%$。由此可以看出，在分布式同步控制器的设计中，所需
要的额外消息量也不会太多。

\section{测试程序在分布式同步控制器上的表现}

\begin{figure}[hpbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{data/syncvar.pdf}
  \bicaption[fig:perf]{使用栅栏指令的测试程序和使用分布式同步控制器性能
    比较}{栅栏指令和分布式同步控制器性能花费比较}{Fig}{Performance
    overhead comparisons between fence version and version with
    distributed controllers}
  % \bicaption[fig:SRRR]{这里将出现在插图索引中}{中文题图}{Fig}{English caption}
  % 一个 MARSSx86 模拟器实例的整体架构图，出自：http://marss86.org/~marss86/index.php/Home
  % MARSSx86 模拟器整体架构图
  % Overview of MARSSx86 simulator
\end{figure}

本文同时也提供了利用上述的测试程序从整体上来看分布式同步控制器带来的性
能提升。图 \ref{fig:perf} 给出了原有测试程序使用栅栏指令操作时，栅栏指
令在执行的过程中所引入的执行花费（周期数）所占整体执行花费的比例。同时
该图也给出了，分布式同步控制器给处理器的等待提示所给出的周期数占整体执
行周期数的比例。从图中可以看出，就平均水平而言，栅栏指令将在这些测试程
序中引入 $33.95\%$ 的执行开销，分布式同步控制器仅仅会引入 $3.34\%$ 的执
行开销。这是因为在分布式同步控制器是根据全局的存储、读取指令信息给出了
更加合理的指令等待而不像栅栏指令的设计中，让所有在同一处理器上栅栏指令
之后的读取指令都等待前面访存指令的完成。

\section{分布式优化带来的性能提升}
\begin{figure}[hpbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{data/cent.pdf}
  \bicaption[fig:cent]{集中式同步控制器与分布式同步控制器的性能比较}{集
    中式同步控制器与分布式同步控制器的性能比较}{Fig}{Performance
    overhead comparisons between centralized controller with
    distributed controller}
\end{figure}

图 \ref{fig:cent} 展示了对同步控制器进行分布式的设计优化之后所带来的性
能提升。在不同的测试程序下，分布式的优化所带来的性能提升程度是不同的，
性能的提升程度与消息的拥塞程度相关。根据该图所示的结果中，性能差别最大
的测试程序为 water-spatial，达到了 $27\%$ 的性能差别。结合
表 \ref{tab:msgs}，water-spatial 的最大消息数达到了 17，远远超过同步控制
器的消息带宽。这表明在集中式的控制器中可能消息拥塞的情况，致使集中式的
控制器来不及及时处理消息，进而增加了访存指令的等待时间。而对于单个周期
最大消息数较小的测试程序而言，集中式的控制器与分布式的控制器性能差距就
要小一些。


\begin{table}[H]
  \centering
  
  \bicaption[tab:msgs]{单个周期内发往同步控制器消息的最大值}{单个周期内
    发往同步控制器消息的最大值}{Table}{Maximum numbers of messages
    sent to synchronization controllers}

  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \textbf{测试程序} & \textbf{单个周期最大消息数} \\
    \midrule
    fluidanimate & 5 \\
    \midrule
    water-nsquared & 12 \\
    \midrule
    ocean & 2 \\
    \midrule
    radiosity & 6 \\
    \midrule
    blackscholes & 2 \\
    \midrule
    cholesky & 10 \\
    \midrule
    fft & 7 \\
    \midrule
    fmm & 13 \\
    \midrule
    lu & 2 \\
    \midrule
    radix & 8 \\
    \midrule
    raytrace & 3 \\
    \midrule
    streamcluster & 4 \\
    \midrule
    swaptions & 5 \\
    \midrule
    water-spatial & 17 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{本章小结}
本章对分布式同步控制器的实现进行了一些测试。这些测试主要围绕四个方面来
进行：一是分布式同步控制器对消息的分布是否均衡；二是同步控制器在内存层
次结构中引入的消息量是否合理；三是分布式同步控制器相对于原有的栅栏指令
实现，所带来的性能提升；最后时分布式的控制器优化相对于集中式的优化的性
能提升。
